係咪覺得運動失左焦，無人出，好悲觀呢？

By顏純鈎
不悲觀，不偏激，不內閧，不放棄

今天這篇文章會比較長，筆者不想藏頭露尾，也不想點到即止，只想把近日一些想法公諸於眾，拋磚引玉，因此分四天貼出，希望引起大家討論。

悲觀對運動沒有建設性

近一兩個月間發生很多事：中大理大圍城，區議會民主派完勝，美國通過「香港人權與民主法案」，八十萬人大遊行，星火事件，警方搜獲民居武器等等，與此同時，勇武派相對沉寂，和理非抗爭規模也略為縮減。在這種情況下，開始產生一些對抗爭前景的悲觀情緒，有評論者甚至說運動失去方向。
運動沒有失去方向，方向一直在那裡，就是五大訴求。
運動最多是可能進入一個調整期，從高潮略微轉入低潮。任何群眾的政治運動，一定有高潮也有低潮，高潮不可能永遠保持，高潮過去來了低潮，這完全是正常的。高潮需要巨大政治能量，政治能量揮發了，就會有一段時間的低潮，然後藉低潮積聚新的能量，再等待一個恰當的契機，高潮才能重臨。高潮需要大能量，需要好契機，沒有這兩個條件，高潮不可能長久。
從這個角度看來，低潮不但是不可避免的，甚至也是不可或缺的，沒有低潮，積聚不到大的政治能量，也不會再有高潮。所以不要高潮來了就很興奮，低潮來了就沮喪，高潮時不要盲目樂觀，低潮時也不必盲目悲觀，高潮來了有高潮的做法，低潮來了有低潮的做法，這樣高潮也能過，低潮也能過。
反送中半年來，從一兩百萬人大遊行到衝擊立法會，那是一個高潮，直至中大理大事件﹑區議會完勝﹑八十萬人大遊行，又是一個高潮，其間經歷了近半年時間。每個月都發生一次百萬人規模的大遊行，那是不現實的，每次百萬人遊行，一次比一次規模更大，那也是不可能的，但半年來一次卻是正常。兩次高潮中間，約摸每個月，都發生一兩次十萬人左右規模的集會，每半個月，也會有數次數萬人的活動，每兩三天，都會有數千人在不同地區的抗議，遍地開花，這才是正常的。
問題不在於抗爭規模有多大，有多頻密，問題在於抗爭能有多持久，人心能有多齊，問題在於能否經得起高潮的亢奮，又能經得起低潮的沉潛，因為我們不能靠抗爭的規模和烈度取勝，要靠意志和時間取勝。
高潮時人心振奮，通常不會有太多問題，低潮時產生悲觀情緒，那卻有破壞力。悲觀沒什麼建設性，因為事情不會因為我們的悲觀而改善，悲觀只會瓦解鬥志，拆散隊伍，會失去信念，無所適從。悲觀不會幫我們，只會幫林鄭政府。高潮有兩個結果，一是趁高潮直搗黃龍，一是高潮過了走入低潮，等待下一次高潮；低潮也有兩個結果，一是積聚能量等待新的高潮，一是積聚不起能量，反而一直低潮下去，直至散伙，而造成最終散伙的，就是悲觀情緒。
半年來香港人的抗爭取得很大成就，半年前我們不敢想像能有兩三百萬香港市民同時挺身而出，也不敢想像我們的抗爭竟然支撐半年之久，更不敢想像我們得到各國朝野的支持，香港人站到世界政治舞台的中心位置。有這些成就鼓舞我們，我們不應該悲觀，應該為自己感到自豪。
事情遠不未到結束的時候，日後要發生什麼事誰都不知道，保持樂觀的精神，積極的態度，堅定的信念，靈活的對策，這才是繼續走下去的必要條件。
中共和林鄭政府不但用暴力，也用心戰，他們的企圖就是瓦解我們。有美國「香港人權與民主法案」在，中共必不敢直接對香港人動武，只要解放軍不入城大屠殺，香港人就大有發揮鬥爭韌性和鬥爭藝術的空間。與其坐困愁城，不如坐言起行，大家都互相鼓勵，多想辦法，即使真的低潮來了，就盡力做好低潮時期應做的事，然後，我們一定能積聚起更大的政治能量，等到一個微妙的契機，再掀起第三個高潮。
高潮又低潮，低潮又高潮，高低起伏，波浪形推進，這是歷史發展的規律，我們要相信這一點。

（「不悲觀，不偏激，不內閧，不放棄」四之一）

推

講得幾好，哩個月大家都以為個運動會散，點知尋日又再成功一次街頭抗爭。

Have faith !!!!

講真恐怖分子一日未被清算都好難會完

加油大家

而智慧是沉著面對